---
author: tganzarolli
categories:
- Linux
- Tutorial
comments: true
date: "2012-07-22T17:57:12Z"
slug: perdi-acesso-a-minha-instancia-da-amazon-e-agora
tags:
- amazon
- ec2
- ssh
theme:
  name: twitter
title: Perdi acesso à minha instância da Amazon. E agora?
wordpress_id: 889
---

EC2, e máquinas virtuais na nuvem de modo geral, são extremamente convenientes. Uma pergunta que eu sempre me fazia, no entanto, era: e se por algum motivo eu perder o **acesso SSH** a uma instância? Afinal, não tenho acesso físico a essas máquinas, e no caso da Amazon, não tenho este tipo de suporte.

Bem, alguns dias atrás isto aconteceu e eu descobri finalmente o que acontece, e como se recuperar disto, sem arrancar os cabelos. Acho que é útil compartilhar com vocês.

Após atualização de alguns pacotes, minha instância precisava de um _reboot_. Depois de executar o comando, via o console do EC2 tudo parecia normal, mas a instância não estava acessível via SSH. Alguns minutos de desespero depois, reparei que o _syslog _é acessível pelo painel. De lá pude ver que o problema no _boot_ era devido a uma entrada errada no _fstab._ Isto me deu a primeira ferramenta para resolver o problema: **diagnóstico.**

![Acesso ao syslog](/images/2012-07-22-perdi-acesso-a-minha-instancia-da-amazon-e-agora/syslog1-300x146.jpg)

Já sabia o que eu deveria arrumar, mas como? Bem, neste caso eu estava usando instâncias com **EBS Storage**. Para quem não sabe, isso significa que existe um drive virtual independente e desacoplado de sua instância. Existe a opção de **root storage** para qualquer tamanho maior que o micro, mas você perde quaisquer dos seus dados armazenados nativamente na instância (salvo se você fizer um snapshot prévio, acredito). Portanto, este 'tutorial' só vale para o caso da EBS, mas com um pouco de criatividade e algum cuidado se resolveria o outro cenário.

![Painel do EBS](/images/2012-07-22-perdi-acesso-a-minha-instancia-da-amazon-e-agora/ebs-300x76.jpg)

Prosseguindo: feito o diagnóstico, parei a instância problemática, desacoplei o volume EBS dela e o acoplei como armazenagem secundária de uma máquina de homologação. Se você não tem outra máquina, pode criar uma instância micro apenas para esta tarefa e depois matá-la, mas lembre-se de que o volume a ser diagnosticado deve ser o secundário.

Efetuei o acesso nesta máquina, montei o volume (seguem os passos) e efetuei a mudança no _fstab_.


> sudo mkdir /mnt/secondary_drive

sudo mount /dev/xvdf /mnt/secondary_drive

sudo vi /mnt/secondary_drive/etc/fstab

sudo umount /dev/xvdf


O passo final: desacoplar o volume secundário, reacoplar na instância problemática como volume principal e a reiniciar. Se tudo der certo, o acesso SSH terá retornado. Você pode conferir se tudo está funcionando no _syslog_ e eventualmente repetir os passos. Mas como é um pouco demorado, diagnostique bem antes de  realizar os testes montando e desmontando volumes.


